
\newif\ifwhole

%\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}

\fi

\subsection{Hessienne}
\begin{Def}
Soit $M$ une variété différentielle. \\
Un champ de vecteurs sur $M$ est une application $X : U \subset M \to TM$ telle que $\forall x \in U,X(x)\in T_xM
$.
\end{Def}
\begin{Def}
On associe à un champ de vecteur $X$ sur $M$ la dérivation $L_X : f \in \Ccal^\infty(M)  \mapsto (x \mapsto X\cdot f(x):=d_xf(X(x))) \in \Ccal^\infty(M)$.
\end{Def}
\begin{Def}
On appelle crochet de deux champs de vecteurs $X$ et $Y$ le champ de vecteur associé à $L_X \circ L_Y-L_Y \circ L_X$.
\end{Def}

\begin{Defthm}\label{Hessienne}
Soit $f : M \to \R$ une application lisse. Soit $a \in M$ tel que $d_af=0$. Soient $u,v \in T_aM$ et $X$ et $Y$ deux champs de vecteurs tels que $X(a)=u$ et $Y(a)=v$. \\
Posons $H_af(u,v):=\left[X.df(Y)\right](a)$.
Cette valeur ne dépend pas des champs de vecteurs $X$ et $Y$ choisis et l'application $H_af:(u,v) \mapsto H_af(u,v)$ est une forme bilinéaire symétrique de $T_aM$.
\end{Defthm}
\begin{proof}
Montrons, tout d'abord, que \begin{equation}\label{crochet}\left[X.df(Y)\right](a)=\left[Y.df(X)\right](a) \end{equation} 
$\left[X.df(Y)-Y.df(X)\right](a)=\left[X.df(Y)-Y.df(X)\right](a)=\left[X.L_Y(f)-Y.L_X(f)\right](a)=\left[L_X \circ L_Y-L_Y \circ L_X\right](f)(a)=[X,Y].f(a)=d_af([X,Y](a))=0$. \\
Le terme à gauche de \eqref{crochet}, comme fonction de $X$,  ne dépend que de $X(a)=u$ et de même, le terme à droite de \eqref{crochet},comme fonction de $Y$, ne dépend que de $Y(a)=v$.
On en déduit que $H_af(u,v)$ ne dépend pas ni de $X$ ni de $Y$ mais seulemenent de $u$ et $v$. \\
Avec \eqref{crochet}, on voit que $H_af$ est symétrique. La bilinéarité est immédiate.
\end{proof}
L'application $H_af$ est appelé hessienne de $f$ en $a$.

\subsection{Structure pseudo-conforme projective sur une variété}
Soient $M$ une hypersurface de $\R P^n$, $p \in M$ et une équation locale $f=0$ de $M$ au voisinage de $p$ ($f$ est une submersion en $p$ i.e. $d_pf \neq 0$). \\
En calculant dans les cartes de $\R P^n$, on peut voir que $T_pM$ coïncide avec $T_p H$ où $H$ est l'hyperplan $\Ker(d_pf)$ auquel on a rajouté ses points à l'infini. \\
Comme $d_p f_{|H}=(d_p f)_{|T_p H}=0$ alors $p$ est un point critique de $f$ et donc on peut définir une hessienne sur $T_p H \times T_p H=T_p M \times T_p M$. On définit $\ff_p$ comme l'application faisant commuter le diagramme suivant : \\
  $\xymatrix{
    T_pM \times T_pM\ar[r]^{-H_pf}  \ar[rd]_{\ffdiag_p} & \R  \\
    & N_pM:=T_p \R P^n/T_pM \ar[u]_{\overline{d_pf}}
  }$ \\
	où $\overline{d_pf}$ est l'isomorphisme induit par $d_pf$. \\
	Autrement dit, $\ff_p=-\overline{d_pf}^{-1} \circ H_pf$. \\
Si on change l'équation locale de $M$ en $p$ en $g=0$ alors $\Ker(d_pf)=\Ker(d_pg)$ (car $f$ et $g$ correspondent au même hyperplan projectif $H$) et $d_pg=\frac{d_pg(x)}{d_pf(x)} d_pf$ où $d_pf(x) \neq 0$ i.e. $d_pf$ et $d_pg$ ne diffèrent que d'un facteur multiplicatif. On en déduit que la hessienne change du même coefficient (c.f. la formule de la hessienne dans \ref{Hessienne}). $\ff_p$ ne dépend donc pas de l'équation locale choisie. On l'appelle deuxième fondamentale de $S$ au point $p$. \\
On peut maintenant définir la structure pseudo-conforme projective de $M$ en $p$ comme l'ensemble des applications bilinéaires $\ff_p \circ \varphi$, où $\varphi : N_pM \to \R$ est un isomorphisme (linéaire). \\
On va étudier l'exemple de l'hypersurface $M=\{(x,t) \in \R^n \times \R | t=q(x)\} \subset \R^{n+1} \subset \R P^{n+1}$ où $q$ est une forme quadratique non dégénérée de $\R^n$ : \\
Soit $f: (x,t) \mapsto t-q(x)$. $f=0$ est une équation globale de $M$. La hessienne de $f$ en tout point est $2b$ où $b$ est la forme bilinéaire associée à $f$.
On peut identifier $M$ avec $\R^n$ grâce à la projection $(x,t) \mapsto x$ puis $N_pM$ avec $\{0_{\R^n}\} \times \R$. Avec cette identification, $\ff_p=(0,2b)$ en tout point $p$ de $M$. La structure pseudo-conforme projective de $M$ en tout point est $\{ (0,2\lambda b) | \lambda \in \R^*\}$. \\

\subsection{Compactification}


On peut compactifier $M$ en ajoutant ses points à l'infini. On obtient alors la quadrique projective (lisse) $Q=\{ [s : x : t] | q(x)-st=0\}\subset \R P^{n+1}$ (par construction, $Q=\{[1 : x : t ] | q(x)=t  \} \cup \{[0 : x : 1 ] | q(x)=0  \}=M \cup \{[0 : x : 1 ] | q(x)=0  \}$). Cette compactification est conforme dans le sens où il existe un isomorphisme $\varphi$ tel que le diagramme suivant commute : \\

$\xymatrix@!C{
    T_pM \times T_pM\ar[r]^{d_p i \times d_p i}  \ar[d]_{\ffdiag_p^M} & T_{i(p)}Q \times T_{i(p)}Q \ar[d]_{\ffdiag_p^Q}  \\
    N_pM \ar[r]^\varphi & N_{i(p)}Q
  }$ \\
	où $i: M \hookrightarrow Q$ est l'inclusion et $\ff^M,\ff^Q$ sont les deuxièmes formes fondamentales de $M$, $Q$.
	Ici, $\varphi$ est l'identité. \\
	En résumé, on peut compactifier $\R^r \oplus \R^s$ muni de la métrique $dx^2-dy^2$ en une quadrique projective lisse, dont la forme quadratique est de signature $(r+1,s+1)$, dans $\R P^{r+s+1}$ en conservant la structure pseudo-conforme projective.

\begin{Ex}
Supposons que $q$ soit la forme quadratique de signature $(n,0)$ i.e. $q(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{i=1}^n x_i^2$. \\
On peut identifier $\R^n$ à un sous-ensemble de $Q=\{ [s : x :t ] | q(x)=st  \} \subset \R P^{n+1}$ (on notera $N$ la forme quadratique définie par $N(s,x,t)=q(x)-st)$. \\
Montrons que l'on peut identifier $Q$ à la sphère unité de $\R^{n+1}$. \\
Soient $H=\{(s,x,t) \in \R \times \R^n \times \R | s+t=0\}$ un hyperplan de $\R^{n+2}$ et $\Bcal=\{e_0-e_{n+1},e_2,\ldots,e_n,e_0+e_{n+1}\}$ une base de $\R^{n+2}$ où $(e_0,\ldots,e_{n+1})$ est la base canonique de $\R^{n+2}$. Ainsi, dans cette base, $H=\{ (y_0,\ldots,y_{n+1})_\Bcal | y_{n+1} =0\}$ et donc, $\R P^{n+1} \setminus H=\{[y_0 : \ldots : y_{n+1}]_\Bcal | y_{n+1} \neq 0\}$. On a une identification naturelle de $\R P^{n+1} \setminus H$ avec $\R^{n+1}$ grâce à l'isomorphisme $\varphi : [y_0 : \ldots : y_{n+1}] \mapsto (y_0/y_{n+1} , \ldots , y_{n}/y_{n+1})$. \\
Si $y = y_0(e_0-e_{n+1})+\sum_{i=1}^n y_i e_i+y_{n+1} (e_0-e_{n+1}) \in Q$ alors 
	\[0=N(y)=q(y_1,\ldots,y_n)-(y_0+y_{n+1})(y_0-y_{n+1})=\sum_{i=0}^{n+1} y_i^2-y_{n+1}^2
\]
La réciproque est évidemment vraie. \\
Comme $Q$ est inclus dans $\R P^{n+1} \setminus H$ (car dans le cas contraire, on aurait des points $(s,x,t) \neq 0$ tels que $q(x)=-s^2<0$)et grâce à notre identification de $\R P^{n+1} \setminus H$ avec $\R^{n+1}$, on obtient que $Q$ s'identifie avec la sphère unité.
La réciproque de l'isomorphisme $\varphi$ est définie de la façon suivante : $\varphi^{-1}(x,s)=[ s : x : 1]_\Bcal$ (dans la base $\Bcal$) et donc $\varphi^{-1}(x,s)=[ s+1 : x : s-1]=[\frac{s+1}{s-1} : x : 1]$. Ainsi, la projection $\pi : [s : x:1] \in Q \setminus \{p\} \mapsto x \in \R^n$ s'identifie, grâce à l'isomorphisme $\varphi$, à la projection stéréographique de $S^n \setminus N$ sur $\R^n$
\end{Ex}


\ifwhole
 \end{document}
\fi