
\newif\ifwhole

%\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}
\fi
\label{Partie_5}
\subsection{Trialité différentielle}
Soit $\varphi : S \to Q \subset \R P^7$ une immersion totalement isotrope. Comme on l'a vu dans la section précédente, on peut supposer que $Q$ est inclus dans le projectivisé de l'algèbre d'octonions déployés $\Ocal$ (ou $\Zcal$). \\
On peut relever cette application en une application $\psi : S \to \Ocal\setminus \{0\}$ de deux façons différentes : \\
\begin{itemize}
	\item Soit on restreint $S$ afin que l'image de $\varphi$ soit dans $\{[x_1 : \ldots : x_8] | x_1 \neq 0\}$ et on peut identifier cette ensemble comme un sous-ensemble de $\Ocal\setminus \{0\}$
	\item Soit on peut passer par un revêtement double : \\
	 $\xymatrix{
    \varphi^* S^7 \ar[r]^{pr_2} \ar[d]^{pr_1}  & S^7 \subset \Ocal \setminus\{0\} \ar[d]^{\pi} \\
    S \ar[r]^\varphi & \R P^7
  }$ \\
	où $\varphi^* S^7=\{(x,y) \in S \times S^7 | \varphi(x)=\pi(y) \}$
\end{itemize}
On remplacera $S$ par un ensemble adéquat. \\
Soit $V_p=\R \psi(p) \oplus Im(d_p \psi)$ pour $p \in S$. Dans la sous-section \ref{V_p}, on a expliqué pourquoi cet ensemble est un sous-espace totalement isotrope de dimension 3 et que son projectivisé est l'espace tangent de $\varphi(S)$ en $\varphi(p)$. % cf section 6 \\
Les deux sous-espaces totalement isotropes maximaux contenant $V_p$ sont de la forme $\Ker(L_{\psi_+(p)})$ et $\Ker(R_{\psi_-(p)})$. On définit ainsi des applications $\psi_{\pm} : S \to \Ocal \setminus \{0\}$. On en déduit la 
\begin{Propte}[trialité différentielle - Début]\label{trial_diff1}
	\begin{equation} \label{psi_+}
	\psi_+\psi =0 ; \psi_+ d\psi=0
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{psi_-}
	\psi\psi_- =0 ;  (d\psi)\psi_-=0
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{+-}
	\psi_-\psi_+ =0 
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{d+}
	(d\psi_+)\psi =0 
	\end{equation}
\end{Propte}
On identifie ici $T_x \Ocal \setminus \{0\}$ avec $\Ocal$ en tout point $x \in \Ocal$. Ainsi, $d_x \varphi$, $d_x \varphi_+$ et $d_x \varphi_+$ sont à valeurs dans $\Ocal$
\begin{proof}
Les égalités \eqref{psi_+} (resp. \eqref{psi_-}) vienent du fait que pour tous $p \in S$ et $h \in T_pS$, $\psi(p),d_p\psi(h) \in \Ker(L_{\psi_+(p)})$ (resp. $\psi(p),d_p\psi(h) \in \Ker(R_{\psi_-(p)})$. L'équation $\ref{+-}$ vient du fait que l'intersection $\Ker(L_{\psi_+(p)})\cap \Ker(R_{\psi_-(p)})$ est de dimension 3.
Pour l'équation \eqref{d+}, on différencie $\psi_+\psi =0$ grâce à la formule de Leibniz : 
	\[0=d(\psi_+\psi)=(d\psi_+) \psi+\psi_+ d\psi=(d\psi_+) \psi
\]
\end{proof}

Il nous reste plus qu'à montrer les égalités $(d \psi_-) \psi_+=\psi_- d \psi_+=0$ pour avoir la trialité différentielle :


\begin{Lemme}\label{tril_nulle}
Soit $f : E^3 \to E$ une application trilinéaire symétrique sur les deux premières variables (i.e. en $X$ et $Y$) et antisymétriques sur les deux dernières (i.e. en $Y,Z$).
\end{Lemme}
\begin{proof}
Soit $x,y,z \in E$. \\
$f(x,y,z)=f(y,x,z)=-f(y,z,x)=-f(z,y,x)=f(z,x,y)=f(x,z,y)=-f(x,y,z)$. 
Et donc $f(x,y,z)=0$
\end{proof}
\begin{Lemme} \label{rang1}
Soient $X,Y,Z$ trois champs de vecteurs tangents de $S$ (vus comme des dérivations). Alors, 
	\[\psi_+(XY\psi) \in \R \overline{\psi_-}
	\] 
	et 
	\[(XY\psi)\psi_- \in \R \overline{\psi_+}
\]
\end{Lemme}
\begin{proof}
Comme $V=\R \psi + Im(d\psi)$ est totalement isotrope et que $X\psi,Y \psi \in Im(d\psi)$ alors $\left\langle Y\psi,\psi \right\rangle=0$ et  $\left\langle Y\psi,X\psi \right\rangle=0$ . On en déduit que $XY \psi$ est orthogonal à $\psi$.
En effet,$0=X \left\langle Y\psi,\psi \right\rangle$ puis par l'identité de Leibniz, $\left\langle XY\psi,\psi \right\rangle+\underbrace{\left\langle Y\psi,X\psi \right\rangle}_{=0}=\left\langle XY\psi,\psi \right\rangle$.\\
De plus, comme $0=X\left\langle Y\psi,Z \psi \right\rangle=\left\langle XY\psi,Z \psi \right\rangle+\left\langle Y\psi,XZ \psi \right\rangle$ et que $\left\langle XY\psi,Z \psi\right\rangle-\left\langle YX\psi,Z \psi\right\rangle=\left\langle [X,Y]\psi,Z \psi\right\rangle=0$ alors $\left\langle XY \psi,Z \psi\right\rangle$ est trilinéaire, symétrique en $X,Y$ et antisymétrique en $Y,Z$. D'après le lemme \ref{tril_nulle}, $\left\langle XY \psi,Z \psi\right\rangle$ est nulle et donc $XY \psi$ est orthogonal avec $Z \psi$. \\
On en déduit que que $XY \psi$ est orthogonal avec tout élément de $V$ c'est-à-dire est à valeur dans $V^\perp=(\Ker(L_{\psi_+})  \cap Ker(R_{\psi_-})^\perp$. \\
En utilisant le fait que $(\Ker(f) \cap \Ker(g))^\perp=Im(f^*)+Im(g^*)$  pour des applications linéaires $E \to F$ (où $f^*$ est l'adjoint de $f$) et la proposition \ref{adjoint}, on obtient que : 
	\[ V^\perp=Im(L_{\psi_+}^*)+Im(R_{\psi_-}^*)=Im(L_{\overline{\psi_+}})+Im(R_{\overline{\psi_-}})=\overline{\psi_+} \Ocal+\Ocal \overline{\psi_-}
\]
Puis, en utilisant la proposition \ref{rang_1} (car $\psi_-\psi_+=0$) et le fait que $N(\psi_+)=N(\psi_-)=0$, on déduit que $\psi_+(XY\psi) \in \R \overline{\psi_-}$ et $(XY\psi)\psi_- \in \R \overline{\psi_+}$. \\

\end{proof}


\begin{Thm}[trialité différentielle - Fin]\label{trial_diff2}
$(d \psi_-) \psi_+=\psi_- d \psi_+=0$
\end{Thm}

\begin{proof}
Soit $X$ un champ de vecteurs sur $S$ et montrons que $\psi_- X \psi_+$ s'annule en tout point $p \in S$. \\
Le cas où $X \psi_+(p) =0$ est trivial, on peut donc supposer que $X \psi_+(p) \neq 0$. \\
Soit $Y$ un champ de vecteur ne s'annulant pas en $p$ tel que $\psi_+(p) (XY\psi)(p)=0$. \\
D'après les identités \ref{psi_+}, on sait que $\psi_+ (Y \psi)=0$ et donc en dérivant cette identité par $X$ en $p$, on obtient : 
	\[0=X (\psi_+ (Y\psi))(p)=X\psi_+(p)(Y\psi)(p)+\psi_+(p)(XY\psi)(p)=X\psi_+(p)(Y\psi)(p)
\]
Ainsi, $\psi(p)$ et $Y\psi(p)$ sont dans le noyau $\Ker(L_{X\psi_+(p)})$ mais aussi dans $\Ker(R_{\psi_-(p)})$. On en déduit que leur intersection est de dimension 3 (car de dimension impaire c.f. \ref{dim_inter}) et donc $\psi_-(p)X\psi_+(p)=0$.
\end{proof}

On en déduit que pour tout $p \in S$, les points du plan projectif tangent $\tau_p \varphi_+$ (resp. $\tau_p \varphi_-$,resp. $\tau_p \varphi$) sont incidents à $\varphi(p)$  et $\varphi_-(p)$ (resp. à $\varphi(p)$  et $\varphi_+(p)$, resp. $\varphi_+(p)$  et $\varphi_-(p)$)
\subsection{Démonstration du théorème}
Grâce à la trialité différentielle, on a vu que les applications $\varphi,\varphi_+$ et $\varphi_-$ jouent des rôles symétriques. De ce fait, les espaces $Q,Q_+$ et $Q_-$ jouent aussi des rôles symétriques. Ainsi, on va se donner des isomorphismes permettant de les identifier : \\

Tout d'abord, on peut identifier $Q,Q_+$ et $Q_-$ avec la quadrique $Q_0=\{N=0\}$ inclus dans $P(\Zcal)$ avec les isomorphismes suivants : \\
$\begin{array}{ccccc}
\rho & : & Q & \to & Q_0 \\
 & & (x:s:y:t) & \mapsto & \left[\begin{pmatrix}s & x \\ y& -t\end{pmatrix}\right] \\
\end{array}$ ; 
$\begin{array}{ccccc}
\rho_+ & : & Q_+ & \to & Q_0 \\
 & & \rho^{-1}(\Ker(L_{Z_+})) & \mapsto & [Z_+] \\
\end{array}$ ; \\
$\begin{array}{ccccc}
\rho_- & : & Q_- & \to & Q_0 \\
 & & \rho^{-1}(\Ker(R_{Z_-})) & \mapsto & [Z_-] \\
\end{array}$ ; \\
Puis $\theta_\pm = \rho^{-1}\circ \rho$ identifie $Q_{\pm}$ avec $Q$.

Pour un triplet de Darboux $T=(f,g,h)$, on notera $\varphi_T$ l'application $(f : 1 : g : -f \cdot g)$. 

Nous allons commencer par étudier comment les transformations $A$ et $D$ sur les triplets induit une transformation $a$ et $d$ sur les applications $\varphi$. Ensuite, grâce aux identifications faites juste précédemment, on étudiera l'itération des opérations $(\cdot)_\pm$ sur $\varphi$. Ce qui nous permettra de décrire le groupe engendré par $a$ et $d$.

\begin{Lemme}\label{lem_calcul}
Soit $T=(f,g,h)$ un triplet de Darboux avec $f$ une immersion. Alors,
	\begin{equation}\label{eq}
	\theta_+ \circ (\varphi_T)_+=(h:-h \cdot \widetilde{g} : \widetilde{g} : 1)=c \circ \varphi_{A(T)}
\end{equation}
où $c : \Ocal \to \Ocal$ est l'application définie par : $c(x:s:y:t)=(x : t: y :s)$
\end{Lemme}

\begin{proof}
$c$ est la transformation projective induite par $\rho$ par la conjugaison de $\Zcal$ : 
\begin{eqnarray*}
c(x:s:y:t)&=&\rho^{-1} \circ \overline{\;\cdot\;} \circ \rho(x :s :y :t)=\rho^{-1}\overline{\begin{pmatrix} s & x \\ y &  -t\end{pmatrix}} \\
          &=&\rho^{-1}\begin{pmatrix} -t & -x \\ -y & s\end{pmatrix}=(x :t: y : s)
\end{eqnarray*}
On sait,d'après la calcul de $(\varphi_T)_+(=(h,\widetilde{g})_+)$ dans la sous-section \ref{Calcul_de_varphi} et l'identification par $\rho$ de $(a,b)_+$ avec $\Ker(L_Z)$ où $Z=\begin{pmatrix} a \cdot b& -a \\ -b & 1\end{pmatrix}$ vu dans la section \ref{Zorn} , que :
	\[\rho_+((\varphi_T)_+)=\begin{pmatrix} h \cdot \widetilde{g} & -h \\ -\widetilde{g} & 1\end{pmatrix}
\]
On peut remarquer que :  
	\[\begin{pmatrix} h \cdot \widetilde{g} & -h \\ -\widetilde{g} & 1\end{pmatrix}=\overline{\begin{pmatrix}  1& h \\ \widetilde{g} & h \cdot \widetilde{g}\end{pmatrix}}=\rho(h:1: \widetilde{g}:h \cdot \widetilde{g})=\rho(c \circ \varphi_{A(T)})
\]
On obtient le résultat voulu en composant avec $\rho^{-1}$ à gauche.

\end{proof}

\begin{Prop}\label{transformation}
Il existe des applications $a$ et $d$ de l'ensemble des immersions totalement isotropes $\varphi : S \to Q$  vers les applications totalement isotropes de $S$ dans $Q$, telles que si $T=(f,g,h)$ est un triplet de Darboux pour lequel $\varphi_T$ est une immersion (i.e. $f$ est une immersion), alors $a(\varphi_T)=\varphi_{A(T)}$ et que si, de plus, $D(T)$ est défini, alors $d(\varphi_T)=\varphi_{D(T)}$
\end{Prop}

\begin{proof}
$a=c \circ \theta_+ \circ (\cdot)_+$ et $d : (x : s :y :t) \mapsto (y : s : x :t)$ conviennent.
\end{proof}

Dans la suite, on identifiera $Q$ et $Q_\pm$ et sous-entendra les applications $\theta_\pm$.

\begin{Prop}\label{composition}
Si $\varphi : S \to Q$ est une immersion totalement isotrope telle que $\varphi_+$ soit une immersion, on a $\varphi_{++}=\varphi_-$ et $\varphi_{+-}=\varphi$. De même, si $\varphi_-$ est une immersion, on a $\varphi_{--}=\varphi_+$ et $\varphi_{-+}=\varphi$
\end{Prop}

\begin{proof}
D'après la trialité différentielle de la propriété \ref{trial_diff1} et du théorème \ref{trial_diff2}, $\psi_+,d\psi_+ \in \Ker(L_{\psi_-}) \cap \Ker(R_{\psi}) $. Ce dernier ensemble est un espace vectoriel totalement isotrope de dimension 3 car $\psi\psi_-=0$. On en conclut que $(\varphi_+)_+=\varphi_-$ et $(\varphi_+)_-=\varphi$. En effet, $V:=\Ker(L_{\psi_-}) \cap \Ker(R_{\psi}) $ est inclus dans $\Ker(L_{\psi_-})$ et $\Ker(R_{\psi}) $ ; ces deux espaces sont les deux SETIM contenant $V$. $\Ker(L_{\psi_-})$ est le SETIM correspondant à un rotation de $\SO(4)$ et $\Ker(R_{\psi})$ est le SETIM correspondant à un rotation de $O^-(4)$. \\
Le même raisonnement fonctionne pour $\varphi_-$.
\end{proof}

De la même, on montre que si $\sigma$ est un anti-automorphisme de $\Zcal$ (c'est-à-dire $\forall x,y \in \Zcal, \sigma(xy)=\sigma(y)\sigma(x)$ alors $(\sigma \circ \varphi)_+=\sigma \circ \varphi_-$ et si c'est un automorphisme, $(\sigma \circ \varphi)_+=\sigma \circ \varphi_+$. Maintenant, on peut montrer le

\begin{Thm}[Darboux]
La transformation $(D \circ A)^6$ est l'identité sur l'ensemble des immersions totalement isotropes $\varphi : S \to Q$ telles que $\varphi_{\pm}$ sont aussi des immersions
\end{Thm}

\begin{proof}
Soit $T=(f,g,h)$ un triplet de Darboux telle que $(\varphi_T)_{\pm}$ sont aussi des immersions. \\
On notera $\varphi_T$ par $\varphi$. \\
En utilisant les propositions \ref{transformation} et \ref{composition} et la remarque que l'on a faite avant l'énoncé du théorème,on obtient :
	\[d \circ a(\varphi)=d \circ c \circ \varphi_+ ; (d \circ a)^2(\varphi)=\varphi_- ; (d \circ a)^3(\varphi)=d \circ c \circ \varphi
\]
\[(d \circ a)^4(\varphi)= \varphi_+ ; (d \circ a)^5(\varphi)=d \circ c \circ \varphi_- ; (d \circ a)^6(\varphi)=\varphi
\]
\end{proof}
Ainsi le groupe engendré par $a$ et $d$ est le groupe diédral à 12 éléments. Les six autres éléments sont :

\[a(\varphi)=c \circ \varphi_+  ; a \circ d \circ a(\varphi)=d \circ \varphi_- ; a \circ (d \circ a)^2(\varphi)=c \circ \varphi ; 
\]
\[a \circ (d \circ a)^3(\varphi)=\varphi_+ ; a \circ (d \circ a)^4(\varphi)= c \circ \varphi_- ; d=a \circ (d \circ a)^5(\varphi)=d \circ \varphi ; 
\]



\ifwhole
 \end{document}
\fi