
\newif\ifwhole

%\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}
\fi
\label{Partie_3}
\subsection{ Géométrie de $Q$ }
 On note $\R^{4,4}$ l'espace $\R^4 \oplus \R^4$ muni de la forme quadratique de signature $(4,4)$ définie par $q(x,y)=|x|^2-|y|^2$. La quadrique $Q \subset \R P^7$, définie dans la section \ref{Conforme} est la variété des droites isotropes de $\R^{4,4}$. \\
Nous allons, tout d'abord, étudier la variété $M$ des sous-espaces totalement isotropes maximaux de $\R^{4,4}$ puis la structure d'incidence que cette variété a avec $Q$. 

\begin{Thm}
Soit $F \subset \R^4 \oplus \R^4$ un sous-espace vectoriel totalement isotrope de dimension $k \leq 4$. Alors $F$ est le graphe d'une application orthogonale $\widetilde{F} \to \R^4$ où $\widetilde{F}$ est un sous-espace vectoriel de $\R^4$ de dimension $k$. \\
Réciproquement, tout graphe d'une application orthogonale est totalement isotrope.   
\end{Thm}

\begin{proof}
Soient $x \oplus y$, $x \oplus y' \in F$ Alors leur différence $0 \oplus (y-y')$ est dans $F$. Par conséquent, $|y-y'|=0$ et donc $y=y'$. \\
On peut donc définir une application $f : \widetilde{F} \subset \R^4 \to \R^4$ définie de la façon suivante : \\
Si $x \oplus y \in F$ alors $f(x):=y$.  \\
On peut, de plus, remarquer que $\widetilde{F}$ est un espace vectoriel et que $f$ est une application linéaire orthogonale (car $|x|=|f(x)|$, par orthogonalité de $F$) injective et dont le graphe est $F$ (par construction). Par conséquent, $k=\dim(F)=\rg(f)=\dim(\widetilde{F})$. \\
Réciproquement, si $Q$ est une application orthogonale, $\forall x \in \widetilde{E}, q(x,Q(x))=|x|-|Q(x)|=0$
\end{proof}
En particulier, les sous-espaces vectoriels totalement isotropes maximaux sont les graphes des éléments de $O(4)$. Ainsi, la variété $M$ a deux composantes connexes : le projectivisé des graphes des applications de $\SO(4)$ et le projectivisé des graphes des applications de $O^-(4)$ que l'on peut identifier avec les composantes composantes connexes de $O(4)$.
\begin{Thm}
$SO(4) \simeq S^3 \times S^3/\{\pm(1,1)\}$ (en tant que groupes de Lie)  
\end{Thm}
\begin{proof}
Soit $\varphi : (u,v) \in S^3 \times S^3 \mapsto (x \mapsto uxv^{-1}=ux\overline{v}) \in \GL(\H)$  où on a identifié $\R^4$ et $\H$. \\
$\varphi$ est clairement un morphisme de groupes de classe $\Ccal^\infty$ (et bien à valeurs dans $\GL(\H)$ car $\varphi(u,v)$ est bijective d'inverse $\varphi(u^{-1},v^{-1})$)
Déterminons maintenant son noyau et son image. \\
\textbf{Noyau de $\varphi$ :} \\
Soit $(u,v) \in \Ker(\varphi)$. Alors, pour tout $x \in \H$, 
	\begin{equation} \label{calcul_noyau}
	uxv^{-1}=x 
\end{equation}
En particulier, en prenant $x=1$, on a $u=v$. Maintenant, \eqref{calcul_noyau} nous dit que $u$ est dans le centre de $\H$ qui est $\R$. Comme $u \in S^3$, on déduit que $u=\pm 1$. \\
Réciproquement, $\pm (1,1) \in \Ker(\varphi)$. \\
On a donc : $\Ker(\varphi)=\{\pm(1,1)\}$. \\
\textbf{Image de $\varphi$ :} \\
Soient $(u,v) \in S^3 \times S^3$ et $x \in \H$.\\
	\[|\varphi(u,v)(x)|=|uxv^{-1}|=|u||x||v^{-1}|=|x|.
	\]
	 Ce qui montre que $\varphi(u,v) \in O(4)$ et donc $Im(\varphi) \subset O(4)$.\\
On peut affiner cela en disant que, comme $S^3 \times S^3$ est connexe, $Id \in Im(\varphi)$ et $\varphi$ est continu alors $Im(\varphi)$ est inclus dans la composante connexe de $O(4)$ contenant $Id$ i.e. $SO(4)$. On peut donc considérer que l'ensemble d'arrivée de $\varphi$ est $SO(4)$. \\
Montrons maintenant que $\varphi$ est un difféomorphisme local. Pour cela, il suffit de le montrer en $(1,1)$ (les translations sont des difféomorphismes) et grâce au théorème d'inversion locale, il suffit de montrer que $d_{(1,1)} \varphi : T_{(1,1)} S^3 \times S^3 \to \sfrak\ofrak(4)$ est un isomorphisme. \\
$\varphi$ étant bilinéaire, on sait que, pour tout $(\delta,\varepsilon) \in T_{(1,1)} S^3 \times S^3=\{ x+y+z+t=0,x'+y'+z'+t'=0\}$,
$\forall x \in \H, d_{(1,1)} \varphi(\delta,\varepsilon)(x)=\delta x+x\overline{\varepsilon}$. \\
Soit $(\delta,\varepsilon) \in \Ker(d_{(1,1)} \varphi)$. Alors $\forall x\in \H, \delta x=-x\overline{\varepsilon}$. \\
En particulier, pour $x=1$, on obtient $\delta=-\overline{\varepsilon}$. On a donc $\forall x\in \H,\delta x=x \delta$ i.e. $\delta \in \R$. Comme, de plus, $\delta \in \{x+y+z+t=0\}$ alors $\delta=0$. Cela montre que $\Ker(d_{(1,1)}\varphi)=\{0\}$ et comme $\dim(T_{1,1} S^3 \times S^3)=\dim(\sfrak\ofrak(4))=6$ alors $d_{(1,1)}\varphi$ est un isomorphisme. \\
Tout cela nous permet de dire que $Im(\varphi)$ est un ouvert de $SO(4)$. \\
$S^3 \times S^3$ est compact donc $Im(\varphi)=\varphi(S^3 \times S^3)$ est compact et est donc fermé. \\
Par connexité de $\SO(4)$, $Im(\varphi)=\SO(4)$.\\
 Le premier théorème d'isomorphisme nous permet de conclure que ces deux groupes sont isomorphes. \\
La continuité de l'application quotient $\overline{\varphi}$ vient de la définition de topologie quotient et montrons la continuité de sa réciproque. \\
Soit $U$ un ouvert de $S^3 \times S^3 /\{\pm(1,1)\}$. On veut montrer que $\overline{\varphi}(U)$ est un ouvert de $\SO(4)$. \\
Par surjectivité de $\pi$, $\overline{\varphi}(U)=\overline{\varphi}(\pi\circ\pi^{-1}(U))$ et donc $\overline{\varphi}(U)=\varphi(\pi^{-1}(U))$. Comme $\varphi$ est un difféomorphisme local et que $\pi^{-1}(U)$ est un ouvert (par définition de la topoogie quotient) alors $\varphi(U)$ est un ouvert. \\
%Le caractère $\Ccal^\infty$ vient du fait que $\varphi$ est $\Ccal^\infty$ et que la différentielle de $\varphi$ est inversible.
\end{proof}

Grâce à l'identification $S^3 \times S^3 /\{\pm(1,1)\}$ avec la quadrique projective $Q=\{ [u:v] \in \R P^7 | |u|=|v|\}$ (qui se fait en remarquant que $Q \ni [u:v]=\left[\frac{u}{|u|},\frac{v}{|v|} \right]$) et au résultat précédent alors $SO(4)$ s'identifie à $Q$ (comme variété différentiable). Comme, de plus, $O^-(4)$ s'identifie aussi à $\SO(4)$ (on prend un matrice $\gamma$ de $O^-(4)$ et on a $SO(4)=\gamma O^-(4)$) alors $Q$ contient deux familles $Q_+$et $Q_-$, qui sont, respectivement la famille des projectivisés des graphes des applications de $\SO(4)$ et ceux de $O^-(4)$ qui sont elles-mêmes deux copies de $Q$. 
On peut ainsi définir une structure d'incidence entre $Q,Q_+$ et $Q_-$. Rappelons tout d'abord ce qu'est une structure d'incidence : 
\begin{Def}
Une structure d'incidence est un triplet $(\Pcal, \Dcal, \Ical)$ où 
\begin{itemize}
	\item $\Pcal$ est un ensemble non vide. Ses éléments sont appelés points.
	\item $\Dcal$ est un ensemble (éventuellement vide) distinct de $\Pcal$. Ses éléments sont appelés droites.
	\item $\Ical$ est un sous-ensemble de $\Pcal \times \Dcal$ tel que, pour tout $D \in \Dcal$, il existe au moins deux éléments $x \in \Dcal$ tels que $(x,D) \in \Ical$. $\Ical$ est appelé relation d'incidence.
\end{itemize}
\end{Def}
Par exemple, comme le suggère la terminologie, si on considère $\Pcal=\R^2$ et $\Dcal$ l'ensemble des droites de $\R^2$ alors l'appartenance définit une relation d'incidence. \\

Dans le cas de $Q$, $Q_+$ et $Q_-$, on dira qu'un élément $x \in Q$ est incident à un sous-espace totalement isotrope maximal $F_\pm$ de $Q_\pm$ si $x \in F_\pm$.Ici, on a $\Pcal=Q$ et $\Dcal=Q_\pm$. C'est bien une relation d'incidence $|Q_+|,|Q_-|>2$ et il existe au moins deux sous-espaces totalement isotropes maximaux qui contiennent $x$ (on complète $\{x\}$ en une base de quatre vecteurs isotropes). Un élément $F$ de $Q_+$ est incident à un élément de $G$ de $Q_-$ (et réciproquement) si leur intersection est maximale i.e. est un plan projectif. On a bien une relation d'incidence pour $\Pcal=Q_+$ et $\Dcal=Q_-$ (et réciproquement) car si $F=\Vect((x_i,f(x_i)),i=1..4) \in Q_+$ alors $G=\Vect((x_1,-f(x_1)),(x_i,f(x_i)),i=2..4)$ et $G'=\Vect((x_2,-f(x_2)),(x_i,f(x_i)),i=1,3,4)$ sont dans $Q_-$ et sont d'intersection maximale avec $F$). \\
Réciproquement, 

\begin{Prop} \label{completion}
Soit $V$ un sous-espace totalement isotrope de dimension $3$ de $\R^4 \oplus \R^4$. Il existe exactement deux sous-espaces totalement isotropes maximaux contenant $V$.
\end{Prop}
\begin{proof}
Soient $f : \widetilde{E} \to \R^4$ l'application orthogonale dont le graphe est $V$ et $\Bcal$ une base orthonormée de $\widetilde{E}$. \\
Il existe deux, et seulement deux, vecteurs complétant $\Bcal$ en une base orthonormée de $\R^4$. En effet, $\widetilde{E}^\perp$ est de dimension 1 et donc a deux générateurs unitaires opposés. $f$ a deux prolongements en une application orthogonale de $O(4)$, un dans $\SO(4)$ et un dans $O^-(4)$.
\end{proof}
\subsection{Les applications $\varphi_\pm$ associées à un triplet de Darboux}
\label{V_p}
Soit $S$ une surface et $f : S \to \R^3$ une immersion. Une déformation infinitésimale de $f$ est un champ de vecteurs $g : S \to T\R^3=\R^6$ le long de $f$ i.e. de la forme $(f,\widetilde{g})$ que l'on identifiera avec l'application $\widetilde{g} : S \to \R^3$. Une déformation infinitésimale est dite isométrique si la première forme fondamentale induite par $f_t=f+tg$ (i.e. les formes quadratiques $q_t : u \in T_pS  \mapsto |d_pf_t(u)|^2$) est égale à l'ordre 1 à celle induite par $f$ ou autrement dit, 
$q_t=q_0+o(t)$.
\begin{Prop}
Les conditions suivantes sont équivalentes : 
\begin{enumerate}
	\item $g$ est une déformation infinitésimale isométrique de $f$
	\item $\frac{dq_t}{dt}(0)=0$
	\item $df \cdot dg=0$
\end{enumerate}
\end{Prop}
\begin{proof}
On obtient $1 \Leftrightarrow 2$ grâce au développement limitée de $q_t$ en 0 et $2 \Leftrightarrow 3$ grâce à l'égalité $df_t=df+2t df\cdot dg+t^2|dg|^2$.
\end{proof}

Un exemple de déformation infinitésimale isométrique\footnote{On étudie dans l'appendice \ref{Darboux-Sauer} le cas où ce sont les seuls} est une application de la forme $ g:t \mapsto a \times f(t)+b$ où $a,b \in \R^3$.

Soit $g$ une déformation infinitésimale isométrique de $f$. \\
Considérons maintenant l'application $\varphi=(f,g)$ qui va de $S$ dans $\R^3 \oplus \R^3$ que l'on munira de la forme quadratique $\widetilde{q} : (u,v) \mapsto u \cdot v$. Ainsi comme $g$ est une déformation infinitésimale isométrique, l'image de $d_p\varphi=(d_pf,d_pg)$ est totalement isotrope en tout point $p$ de $S$. On dira que $\varphi$ est totalement isotrope pour $\widetilde{q}$.


La totale isotropie de $\varphi$ ne dépendant que de la forme $\widetilde{q}$, on peut, comme dans la section \ref{Conforme} compactifier $\R^3 \oplus \R^3$ en la quadrique\footnote{Elles sont toutes isomorphes} de signature (4,4) de $\R P^7$ des zéros de la forme $q(x,s,y,t)=x \cdot y+st$ : 
	\[Q=\{[x : s : y : t] \in P(\R^3 \times \R \times \R^3 \times \R)  | x \cdot y+st=0\} \subset \R P^7
\]
et considérer $\varphi$ comme une immersion de $S$ dans $Q$ donnée par : $\varphi=[ f : 1 : g : -f \cdot g]$ (car on peut identifier $\R^3 \oplus \R^3$ avec  $\{ [x : 1 : y : -x \cdot y] | x,y \in \R^3\}$). \\
Ainsi, $g$ est une déformation infinitésimale isométrique de $f$ si, et seulement si, le plan projectif tangent à $\varphi(S)$ en $\varphi(p)$, i.e. $\tau_p \varphi:=P( \varphi(p) \oplus Im(d_p \psi))$ est totalement isotrope (où $\psi=(f,1,g,-f \cdot g) : S \to \R^8$). \\
En effet, $d_p \psi=(d_pf,0,d_pg,-d_p (f\cdot g)) $ est de norme nulle si, et seulement $d_p f \cdot d_p g=0$ et de même pour $\psi(p)+d_p \psi=(f(p)+d_p f,1,g(p)+d_p g, -f(p= \cdot g(p)-d_p (f \cdot g)$. En effet, 
	\begin{eqnarray*}(f(p)+d_p f) \cdot g(p)+d_p g&=&f(p) \cdot g(p)+f(p) \cdot d_p g+g(p) \cdot d_p f+ d_pf \cdot d_p g \\
	&=&f \cdot g+d_p (f \cdot g)+d_pf \cdot d_p g
	\end{eqnarray*}

Dans ce cas, $V_p :=\varphi(p) \oplus Im(d_p \psi)$ est contenu dans exactement deux sous-espace totalement isotropes maximaux, un qui est le graphe d'une application de $\SO(4)$ et un qui est le graphe d'une application de $O^-(4)$ (c.f. proposition \ref{completion}) . Ainsi, $\tau_p \varphi$ est contenu dans exactement deux espaces projectifs de dimension 3, un dans $Q_+$ et l'autre dans $Q_-$. Ainsi, on peut définir deux applications $\varphi_\pm : S \to Q_\pm$ qui associe à $p$ l'élément de $Q_\pm$ contenant $\tau_p \varphi$. \\
Pour alléger les notations, on notera $(a,b)_+$ l'ensemble  $\{ [x : s: y :t] \mid y=a \times x+bs, t=-b \cdot x \}$ qui est le graphe de l'application $(x,s) \mapsto (a \times x+bs,-b \cdot x)$  de $Q_+$ et $(a,b)_-$ le "graphe tordu " $\{ [x : s: y :t] \mid y=a \times x+bt, s=-b \cdot x \}$ de $Q_-$ qui sont des ensembles qui sont clairement dans les ensembles $Q_+$ et $Q_-$

\begin{Thm}
Les ensembles $\{(a,b)_+ | a,b \in \R^3\}$ et $\{(a,b)_- | a,b \in \R^3\}$ sont des ouverts affines (denses)\footnote{pour la topologie de Zariski, par le plongement de Plücker, c.f. l'appendice \ref{Plucker}} de respectivement, $Q_+$ et $Q_-$.
\end{Thm}

\subsubsection{Calcul de $\varphi_{\pm}$}
\label{Calcul_de_varphi}
Soient $f :S \to \R^3$ une immersion, $g$ une déformation infinitésimale isométrique de $f$, $\varphi=(f :1 : g : -f\cdot g)$ l'immersion totalement isotrope associée et $h$ l'application vérifiant $dg=h \times df$. 

%$V_p$ est paramétrisé par : 
	%\[\begin{cases}
	%x=\lambda f(p)+d_pf(u) \\
	%s=\lambda\\
	%y=\lambda g(p)+d_pg(u)=\lambda g(p)+h(p) \times d_pf(u) \\
	%t=-\lambda f(p) \cdot g(p)-d_p(f \cdot g)(u)=-\lambda f(p) \cdot g(p)-d_pf(u) \cdot (g(p) - f(p) \times h(p))=-\lambda f(p) \cdot g(p)-d_pf(u) \cdot \widetilde{g}(p)
	%\end{cases}
%\]
%pour $p \in S$ et $u \in T_xS$.
$V_p^\perp$ est l'ensemble des vecteurs orthogonaux à $\psi(p)$ et à $d_p \psi(u)$ pour $u \in T_pS$ pour la forme bilinéaire associée à $q$ qui est donnée par 
	\[B((x,s,y,t),(x',s',y',t'))=x \cdot y'+x' \cdot y+s \cdot t'+s' \cdot t
\] 
Comme 
	\begin{eqnarray*}
	d_p \psi&=&(d_p f,0,d_pg,-d_p (f \cdot g))=(d_p f,0,h(p) \times d_pf,d_pf(u) \cdot (g(p) - f(p) \times h(p))) \\
	&=&(d_p f,0,h(p) \times d_pf,d_pf \cdot \widetilde{g}(p))
\end{eqnarray*}

on en déduit que les équations de $V_p^\perp$ en $(x,s,y,t)$ sont : 
\[\begin{cases}
	0=x \cdot g(p)+f(p) \cdot y-s f(p)\cdot g(p)+t=(x-sf(p)) \cdot g(p)+f(p) \cdot y+t  \\
	0=x \cdot (h(p) \times d_pf)+df \cdot y-s df \cdot \widetilde{g}=(-h \times x+y-s \widetilde{g}) \cdot d_p f
	\end{cases}
\]
ou encore, en considérant un élément $v_f$ de $Im(d_pf)^\perp$, 
\[\begin{cases}
	t=-(x-sf(p)) \cdot g(p)-f(p) \cdot y \\
	y=s \widetilde{g}+\lambda v_f+h \times x
	\end{cases}
\]
et donc 
\[\begin{cases}
	t=-\widetilde{g} \cdot x-\lambda v_f \cdot f \\
	y=s \widetilde{g}+\lambda v_f+h \times x
	\end{cases}
\]
pour tout $\lambda \in \R,x \in \R^3,t \in \R$.
Ainsi, un élément $(x,s,y,t)$ de $V_p^\perp$ vérifie $q(x,s,y,t)=\lambda v_f \cdot(x-sf)$. On en déduit que pour obtenir les deux sous-espaces totalement isotropes maximaux contenant $V_p$, il faut ajouter des équations supplémentaires permettant d'annuler $\lambda v_f \cdot(x-sf)$ car $V_p \subset V_p^\perp$. On obtient donc deux ensembles : 
 
\[V_p^+\begin{cases}
	t=-\widetilde{g} \cdot x \\
	y=s \widetilde{g}+h \times x \\
	(\lambda=0)
	\end{cases}
\]
et 
\[V_p^-\begin{cases}
	t=-\widetilde{g} \cdot x \\
	y=s \widetilde{g}+\lambda v_f+h \times x\\
	0=v_f \cdot (x-sf)
	\end{cases}
\]
On remarque que $V_p^+=(h,\widetilde{g})_+$. Etudions maintenant $V_p^-$. \\
Dans la suite, on s'intéressera essentiellement au cas où $v_f \cdot f$ ne s'annule pas en $p$. Dans le cas contraire, $V_p^-$ est donné par : 
\[V_p^-\begin{cases}
	t=-\widetilde{g} \cdot x-\lambda f\cdot v_f \\
	y=s \widetilde{g}+\lambda v_f+h \times x \\
	0=v_f \cdot x
	\end{cases}
\]
Supposons maintenant que $v_f \cdot f$ ne s'annule pas en $p$. On peut donc considérer le vecteur $f^*(p)=\frac{-v_f}{v_f\cdot f(p)}$ (qui ne dépend pas du vecteur $v_f$ choisi !).
Les équations de $V_p^-$ deviennent : 
\[V_p^-\begin{cases}
	t=-\widetilde{g} \cdot x-\lambda f\cdot v_f \\
	y=s \widetilde{g}-\lambda (v_f \cdot f)f^*+h \times x\\
	s=-f^* \cdot x
	\end{cases}
\]
On peut maintenant éliminer l'équation en $t$ et l'insérer dans les autres : 
\[V_p^-\begin{cases}
	y=s \widetilde{g}-(-\widetilde{g} \cdot x-t)f^*+h \times x\\
	s=-f^* \cdot x
	\end{cases}
\]
En réécrivant ces équations grâce au double produit vectoriel, on obtient : 
\[V_p^-\begin{cases}
	y=(h-f^* \times \widetilde{g}) \times x+f^*t\\
	s=-f^* \cdot x
	\end{cases}
\]
Et ainsi, $V_p^-=(\widetilde{h},f^*)_-$ où $\widetilde{h}=h-f^* \times \widetilde{g}$. \\

On remarque que $f^* \cdot f=-1$ et $df \cdot f^*=0$. Ainsi, on en déduit, grâce à la proposition \ref{def_D} que $(\widetilde{g},h,f^*)$ est un triplet de Darboux  et donc $A(\widetilde{g},h,f^*)=(f^*,h-f^* \times \widetilde{g},\widetilde{g})=(f^*,\widetilde{h},\widetilde{g})$
\ifwhole
 \end{document}
\fi