
\newif\ifwhole

%\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}

\fi


Dans les parties précédentes, nous avons étudié les immersions totalement isotropes $\varphi : S \to Q \subset P(\R^8)$ pour une forme quadratique $N$ de signature $(4,4)$. Il existe une structure d'algèbre naturelle sur $\R^8$ qui rend $N$ multiplicative. Nous allons maintenant voir comment cette structure permet de simplifier notre étude.



\subsection{Généralités}
L'algèbre des octonions déployés $\Ocal$ est l'espace vectoriel $\R^8=\H \oplus \H$ muni du produit $(a,b)\times (c,d)=(ac+db^*,a^*d+cb)$ où $(a+bi+cj+dk)^*=a-bi-cj-dk$. On notera par $\ell$ l'élément $(0,1)$. $\Ocal$ est donc l'algèbre engendrée par $\H$ et $\ell$. De plus, on remarque que $\ell^2=1$. \\

Par l'analogie avec la construction des complexes\footnote{la construction générale est appelé "construction de Cayley-Dickson"}, on peut définir une conjugaison $(a_0+a_1 i+a_2 j +a_3 k+a_4 \ell+a_5 i \ell+a_6 j \ell+a_7 k \ell)^*=a_0-a_1 i-a_2 j -a_3 k-a_4 \ell-a_5 i \ell-a_6 j \ell-a_7 k \ell$ ou encore en écrivant avec les quaternions, $(a,b)^*=(a^*,-b)$. 

En faisant les calculs, on remarque que la conjugaison inverse les produits i.e. $\forall x,y \in \Ocal, (xy)^*=y^*x^*$, autrement dit, c'est un anti-automorphisme de $\Ocal$\\
On peut ensuite définir la forme quadratique $N : (a,b) \in \Ocal \mapsto (a,b)(a,b)^*=(a,b)^*(a,b)=(|a|^2-|b|^2,0) \in \R$. 
Cette forme quadratique est multiplicative et de signature $(4,4)$. Si $N(q) \neq 0$ alors $q$ est inversible d'inverse $q^{-1}=q^*/N(q)$. Dans la suite de ce texte, on dira qu'un élément $z$ est de "norme nulle" lorsque $N(z)=0$ \\  

 \label{Formules}
Cette algèbre n'est ni commutative (car $\H$ ne l'est pas) ni associative ($(ij)\ell=(0,k) \neq (0,-k)=i(jl)$). Mais elle vérifie les relations suivantes : Pour tout $x,y,z \in \Ocal$,\\
\begin{equation}
\label{gauche}
\begin{cases}
x(x^*y)=N(x)y \\
x(y^*z)+y(x^*z)=2\left\langle x,y\right\rangle z
\end{cases} \\
\end{equation}
 où $\left\langle x,y\right\rangle=(xy^*+yx^*)/2$ est la forme bilinéaire associée à $N$. \\
En conjuguant ces équations, on obtient : \\
\begin{equation}
	\begin{cases}
	(y^*x)x^*=N(x)y^* \\
	(z^*y)x^*+(z^*x)y=2\left\langle x,y\right\rangle z^*
	\end{cases}
	\end{equation}

ou encore 
\begin{equation}
\label{droite}
\begin{cases}
(yx)x=N(x)y \\
(zy)x^*+(zx)y=2\left\langle x,y\right\rangle z
\end{cases}
\end{equation}


Grâce à ces formules et la multiplicativité de $N$, nous allons montrer deux résultats qui nous serons utiles pour la suite. Tout d'abord, nous allons montrer que la multiplication à gauche (resp. à droite) par un octonion $a$ est adjointe à la multiplication à gauche (resp. à droite) par son conjugué $a^*$ puis que si $ba=0$, $L_a \circ R_{b^*}$ et $R_b \circ L_{a^*}$ sont de rang $1$.


\begin{Lemme}
Soit $a \in \H$. $L_a,L_{a^*}$ (resp. $R_a,R_{a^*}$) sont adjoints. 
\end{Lemme}
\begin{proof}
Soit $x,y \in \Ocal$. \\
En polarisant $\left\langle L_a(x),y \right\rangle=\left\langle ax,y \right\rangle$, on obtient : \\
	\[\left\langle L_a(x),y \right\rangle=\frac{N(ax+y)-N(ax)-N(y)}{2}
\]
Puis, par multiplicativité de $N$, on a : 
\[\left\langle L_a(x),y \right\rangle=N(a)\frac{N(x+a^{-1}y)-N(x)-N(a^{-1}y)}{2}
\]
\[\left\langle L_a(x),y \right\rangle=N(a) \left\langle x,a^{-1}y\right\rangle=\left\langle x,a^*y\right\rangle=\left\langle x,L_{a^*}(y)\right\rangle
\]
\end{proof}
\begin{Prop}\label{adjoint}
Soit $a \in \Ocal$. $L_a,L_{a^*}$ (resp. $R_a,R_{a^*}$) sont adjoints. 
De plus, $L_a \circ L_{a^*}=N(a)Id=R_{a^*} \circ R_a$.
\end{Prop}
\begin{proof}
Soit $a=a_1+\ell a_2 \in \Ocal$ et $x=x_1+\ell x_2,y \in \Ocal$. \\
En utilisant le lemme précédent, $\ell x_1=x_1^* \ell$ puis que $\ell x=\ell x_1+x_2$ (et donc que $\left\langle x, \cdot \right\rangle=-\left\langle \ell x, \cdot \right\rangle$, on obtient : 
$\left\langle ax,y\right\rangle=\left\langle a_1x,y\right\rangle+\left\langle a_2^*\ell x,y\right\rangle=\left\langle x,a_1^*y\right\rangle+\left\langle \ell x,a_2y\right\rangle=\left\langle x,a_1^*y\right\rangle+\left\langle x,-a_2y\right\rangle=\left\langle x,a^*y\right\rangle$.
Grâce aux identités \eqref{gauche} et \eqref{droite}, on a : $a(a^*x)=N(a)x=(x a^*)a$ et donc $L_a \circ L_{a^*}=N(a) Id=R_{a^*}\circ R_a$
\end{proof}

\begin{Prop} \label{rang_1}
Soient $a,b \in \Ocal \setminus \{0\}$ tels que : $ba=0$. Alors, $a (\Ocal b^*)=\R b^*$ et $(a^* \Ocal) b=\R a^*$
\end{Prop}

\begin{proof}
Soit $x \in \Ocal$. Le résultat découle des équations \eqref{gauche} et \eqref{droite}:  
	\[a(x b^*)=2\left\langle a,x^*\right\rangle b^*-x\underbrace{(a^* b^*)}_{=0} 
\]
et 
\[(a^*x)b=2\left\langle x,b^*\right\rangle a^*-\underbrace{(a^* b^*)}_{=0}x 
\]

\end{proof}
\subsection{Symétries entre $Q_+,Q_-$ et $Q$}

Le but de cette section est de montrer, grâce aux octonions déployés, le 
\begin{Thm}\label{thm2}
Le groupe des bijections de l'union disjointe $Q\cup Q_+ \cup Q_-$ qui respectent les relations d'incidence agit sur les composantes en les permutant arbitrairement.
\end{Thm}
Pour cela, nous allons montrer que chaque élément de $Q_+$ (resp. $Q_-$) est paramétré par un octonion déployé grâce à la multiplication à gauche (resp. à droite) puis que les relations d'incidence entre $Q,Q_+,Q_-$ se traduisent avec ses octonions. La symétrie des formules obtenues permettent de montrer le théorème.



\begin{Lemme}
\label{appartenance}
Soit $a \in \Ocal$ tel que $N(a)=0$. Alors $x \in a\Ocal$ si, et seulement si, $a^*x=0$
\end{Lemme}

\begin{proof}

$\Rightarrow$ : Soit $x,y \in \Ocal$ tel que $x=ay$. Alors $a^*(ax)=N(a)x=0$ \\
$\Leftarrow$ : Soit $x \in \Ocal$ tel que $a^*x=0$. \\
Soit $b \notin a^\bot$ i.e. $\left\langle a,b\right\rangle\neq 0 $. \\
	\[a(b^*x)=a(b^*x)+b(a^*x)=2\left\langle a,b\right\rangle x
\]
D'où : 
	\[x=a\left(\frac{b^*x}{2\left\langle a,b\right\rangle} \right) \in a\Ocal
\]
\end{proof}
Grâce à la symétrie entre les formules \eqref{gauche} et \eqref{droite}, ce résultat est vrai pour les multiples à gauche (i.e. à $\Ocal a$) d'un élément de norme nulle .  \\


\begin{Thm}
Soit $a \in \Ocal,a \neq 0,N(a)=0$. \\
$a\Ocal$ et $\Ocal a$ sont des sous-espaces totalement isotropes maximaux (SETIM).
\end{Thm}

\begin{proof}
On va le montrer juste pour les multiples à droite. \\
Comme pour tout $x \in \Ocal,N(ax)=N(a)N(x)=0$ alors $a\Ocal$ est totalement isotrope ( et donc de dimension $\leq 4$). \\
Ensuite, comme pour tout $b \in \Ocal$ tel que $\left\langle a,b\right\rangle\neq 0$ (on peut supposer $2\left\langle a,b\right\rangle=1$),$a(b^*x)+b(a^*x)=x$ et que $a\Ocal,b\Ocal \subset \Ocal$ alors $a\Ocal+b\Ocal=\Ocal$.\\
On en déduit que : 
	\[8=\dim(\Ocal)\leq \dim(a\Ocal)+\dim(b\Ocal) \leq 8
\]
 Et donc : 
	 \[\dim(a\Ocal)+\dim(b\Ocal)=8
 \]
 .
 \\
$a\Ocal$ est donc un sous-espace totalement isotrope de dimension 4 ou, autrement dit, un SETIM. \\

\end{proof}

On va maintenant montrer que ce sont les seuls : 
 
\begin{Thm}
\label{Classification SETIM}
Tout SETIM est de la forme $a\Ocal$ ou $\Ocal a$
\end{Thm}


Pour cela, on va s'appuyer sur les deux théorèmes suivants : 

\begin{Thm}\label{produit_orth}
Soit $t \in O(N)$. \\
Si $t \in \SO(N)$ alors il existe $t_1,t_2 \in SO(N)$ telles que : 
	\[\forall x,y \in \Ocal, t(xy)=t_1(x)t_2(y)
\]
. \\
Si $t \in O^-(N)$ alors il existe $t_1,t_2 \in O^-(N)$ telles que :
	\[ \forall x,y \in \Ocal, t(xy)=t_1(y)t_2(x)
\]

\end{Thm} 
\begin{proof}
Voir le théorème 1 et ses deux corollaires dans \cite{MR0123622}
\end{proof}

\begin{Thm}[Witt]
Soit $F$ un sous-espace vectoriel d'un espace quadratique régulier $(E,q)$ et $u : F \to E$ une isométrie. Alors $u$ peut être prolongée en un automorphisme orthogonal de $(E,q)$
\end{Thm}
\begin{proof}
Voir \cite{forme_quadratique} chapitre 8 théorème 1.0.11
\end{proof}

\begin{proof}(du théorème \ref{Classification SETIM} ) \\
Soit $F$ un SETIM. Il existe un isomorphisme $f:a\Ocal \to F$ car $a\Ocal$ et $F$ sont de même dimension en tant qu'espace vectoriel. \\
En outre, cet isomorphisme est une isométrie car les éléments de $F$ et $a\Ocal$ sont toujours de norme nulle. \\
Par le théorème de Witt, il existe $t \in O(N)$ qui prolonge $f$. On a donc $t(a\Ocal)=F$ \\
Par le théorème \ref{produit_orth}, si $t \in \SO(N)$ alors il existe $t_1,t_2 \in \SO(N)$ tels que :
	\[F=t_1(a)t_2(\Ocal)=t_1(a)\Ocal
	\]
	. 
Si $t \in O^-(N)$ alors il existe $t_1,t_2 \in O^-(N)$ tels que : 
	\[F=t_1(\Ocal)t_2(a)=\Ocal t_2(a)
\]
\end{proof}

Les SETIM de $\Ocal$ sont donnés par les deux familles $\{a\Ocal,a \neq 0,N(a)=0\}$ et $\{\Ocal b,b \neq 0,N(b)=0\}$. 
\begin{Prop}\label{Separation}
$a\Ocal$ et $\Ocal b$ ne sont égaux que dans le cas trivial $a=b=0$
\end{Prop}
\begin{proof}
Si $a\Ocal=\Ocal b$ alors pour tout $x \in \Ocal$, $xb \in  a\Ocal $. D'après le lemme \ref{appartenance}, $a^*(xb)=0$ et donc $2\left\langle a,x\right\rangle b=2\left\langle a^*,x^*\right\rangle b=a^*(xb)+x^*(ab)=x^*(ab)$. On obtient donc l'égalité $\Ocal (ab)=\R b$. Si $ab \neq 0$ alors le membre de gauche est de dimension 4 tandis que celui de droite est de dimension 1. On en déduit que $ab=0$ et donc $b=0$ (car $\Ocal (ab)=\R b$) et $a=0$ car $a\Ocal=\Ocal b$   \\
\end{proof}

 La démonstration du théorème \ref{Classification SETIM} et cette proposition nous montrent que chacun des deux familles correspond à $Q_+$ et $Q_-$. Plus précisément, comme le graphe de l'identité est égal à $(1,1)\Ocal$ alors $Q_+=\{a\Ocal ,a \neq 0,N(a)=0\}$ et $Q_-=\{b\Ocal,b \neq 0,N(b)=0\}$. Etudions maitenant le rapport qui existe entre les relations d'incidences entre $Q,Q_+,Q_-$ et cette écriture de leurs éléments. \\
Rappelons, tout d'abord, que $\Gamma_+ \in Q_+$ est incident à $\Gamma_- \in Q_-$ (et vice-versa) si leur intersection est maximale, c'est-à-dire si $\Gamma_+ \cap \Gamma_-$ est un plan projectif (ou encore que cette intersection est de dimension 3 dans $\R^8$) et $x \in Q$ est incident à $\Gamma_{\pm} \in Q_\pm$ si $x \in \Gamma_\pm$. Cette dernière relation a déjà été examiné dans le lemme \ref{appartenance}, ie si $\Gamma_+=a_+\Ocal $ (resp. $\Gamma_-=\Ocal a_-) $  alors $a$ est incident à $\Gamma_{\pm}$ si, et seulement si, $a_+^*a=0$  (resp. $aa_-^*=0$). Discutons maintenant du dernier cas, 

\begin{Thm} \label{dim_inter}
Soient $a\Ocal$ et $\Ocal b$ deux SETIM. Leur intersection est maximale (i.e. de dimension 3)  si, et seulement si, $ab=0$. 
Les éléments de cette intersection sont alors de la forme $ay$ où $\left\langle y,b\right\rangle=0$
\end{Thm}
\begin{proof}
On va se concentrer sur implication réciproque (si $ab \neq 0$ alors $a \Ocal \cap \Ocal b=\R ab$, voir théorème 5 de \cite{MR0123622}). \\
Supposons, donc, que $ab=0$. \\
Soit $x=ay$ tel que $\left\langle y,b\right\rangle=0$. Alors,
	\[ xb^*=(ay)b^*=-(ab)y^*+2\left\langle y,b\right\rangle a=0
\]
Et donc : $x \in \Ocal b$. \\
L'argument se remonte facilement et donc $a\Ocal \cap \Ocal b=a(b^\bot)$. Calculons maintenant la dimension de cet ensemble. \\
Soit $f : x \in b^\bot \mapsto  ax$. Cette application est linéaire et donc, par le théorème du rang, $\dim \Ker(f)+\dim Im(f)=\dim(b^\bot)$. \\
On sait que, $Im(f)=a(b^\bot)$, $\dim(b^\bot)=7$ et que comme $\Ker(f)$ est inclus dans $a^*\Ocal$ alors $\dim \Ker(f) \leq 4$. D'où, \\
$3 \leq \dim(a(b^\bot)) (\leq 4$ car $a(b^\bot) \subset a\Ocal)$). \\
Si $\dim(a(b^\bot))=4$ alors $a\Ocal \cap \Ocal b=a\Ocal$ et donc $a\Ocal = \Ocal b$, ce qui contredit la proposition \ref{Separation} car $a \neq 0 \neq b$.
\end{proof}

Pour obtenir des équations plus esthétiques, nous allons considérer les ensembles de $Q_{\pm}$ comme paramétrées par l'octonion qui annule,à gauche ou à droite, cet élément (par exemple, on dit que $a^*$ paramètre à gauche $a\Ocal$). Les équations obtenues sont alors : \\
$\begin{cases}
a_+a=0 \text{ pour que } a \in a_+^*\Ocal \\
aa_-=0 \text{ pour que } a \in \Ocal a_-^* \\
a_-a_+=0 \text{ pour que }  \Ocal a_-^* \text{ soit incident à } a_+^*\Ocal 
\end{cases}$ \\
La dernière équation vient du fait que si $a_+^*a_-^*=0$ alors, en conjuguant, on obtient $a_-a_+=0$. \\
La symétrie de ces formules nous permet d'obtenir le théorème \ref{thm2}.


\subsection{Matrices de Zorn}
\label{Zorn}
Afin de faire des calculs de manière plus simple avec les octonions déployés , on va considérer le modèle des matrices de Zorn défini de la façon suivante : \\
La $\R$-algèbre (unitaire, non commutative, non associative) des matrices de Zorn est $\Zcal=\left\{ \begin{pmatrix} a & x \\ y & b \end{pmatrix} | a,b \in \R, x,y \in \R^3   \right\}$ muni de la somme et la multiplication par un scalaire composantes par composantes  i.e. 
	\[\begin{pmatrix} a & x \\ y & b \end{pmatrix}+\lambda \begin{pmatrix} a' & x' \\ y' & b' \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} a+\lambda a' & x+\lambda x' \\ y+\lambda y' & b+\lambda b' \end{pmatrix}
	\]
	et du produit : \\
	\[\begin{pmatrix} a & x \\ y & b \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} a' & x' \\ y' & b' \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} aa'+x \cdot y' & ax'+b'x-y \times y' \\ ay'+by'+x \times x' & bb'+x' \cdot y \end{pmatrix}.
	\] 
L'algèbre des matrices de Zorn est isomorphe à celle des octonions déployés grâce à l'application $\varphi : z=(a+x,b+y) \in \Ocal \mapsto \begin{pmatrix} a+b & x+y \\ -x+y & a-b \end{pmatrix} \in \Zcal$ où on a identifié $bi+cj+dk$ avec le vecteur $(b,c,d)$. \\
On peut transporter la (pseudo)-norme de $\Ocal$ à $\Zcal$ en posant $N(\varphi(z))=q(z)$ pour $z \in \Ocal$. On obtient alors que $N$ est le "déterminant" de $\Zcal$ i.e. $N\left(\begin{pmatrix} a & x \\ y & b \end{pmatrix}\right)=ab-x\cdot y$. 

On va maintenant traduire les espaces $(u,v)_-$ et $(u,v)_+$ avec les matrices de Zorn : \\ %A réécrire
Tout d'abord, rappelons que $(u,v)_-=\{ (x,s,y,t) | x \in \R^3,t \in \R,y=u\times x+vt, s=-v \cdot x\}$. De ces deux égalités, on peut en obtenir deux autres : $su-(u \cdot v)x-y \times v=0$ et $y \cdot u+tu \cdot v=0$ i.e. \\$(x,s,y,t) \in (u,v)_-$ si, et seulement si, $\begin{pmatrix} s & x \\ y & -t \end{pmatrix} \times \begin{pmatrix} 1 & u \\ v & -u \cdot v \end{pmatrix}=0$.\\
 De la même façon,\\ $(x,s,y,t) \in (u,v)_-$ si, et seulement si, $\begin{pmatrix} u \cdot v & -u \\ -v & 1 \end{pmatrix}\times\begin{pmatrix} s & x \\ y & -t \end{pmatrix} =0$ \\
(on peut remarquer que la matrice $\begin{pmatrix} u \cdot v & -u \\ -v & 1 \end{pmatrix}$ est la matrice conjuguée (par transport de celle de $\Ocal$) de $\begin{pmatrix} 1 & u \\ v &-u \cdot v  \end{pmatrix}$). \\
Plus généralement, on peut identifier les éléments $(x:s:y:t)$ de $Q$ aux annulateurs à gauche (resp. à droite) de $Z=\begin{pmatrix} s & x \\ y & -t \end{pmatrix}$ dans $Q_+$ (resp. $Q_-$) (on remarque $N(Z)=0$ et donc ce sont bien des SETIM).On notera ces annulateurs $\Ker(L_Z)$ (resp. $\Ker(R_Z)$) où $L_Z$ est la multiplication à gauche par $Z$ et $R_Z$ est la multiplication à droite par $Z$. \\
On a l'analogue des formules de la section précédente dans l'algèbre des octonions déployés : 
\begin{Thm}
La relation d'incidence $\dim(\Ker(L_{Z_+}) \cap \Ker(R_{Z_-}))=3$ entre $Q_+$ et $Q_-$ équivaut à $Z_-Z_+=0$
\end{Thm}
 






\ifwhole
 \end{document}
\fi