
\newif\ifwhole

\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}
\fi

\subsection{ Géométrie de $Q$ }
 On note $\R^{4,4}$ l'espace $\R^4 \oplus \R^4$ muni de la forme quadratique de signature $(4,4)$ définie par $q(x,y)=|x|^2-|y|^2$. La quadrique $Q$, définie dans la section \ref{} est la variété des droites isotropes de $\R^{4,4}$. \\
Nous allons, tout d'abord, étudier la variété $M$ des sous-espaces totalement isotropes maximaux de $\R^{4,4}$ puis la structure d'incidence que cette variété a avec $Q$. 

\begin{Thm}
Soit $F \subset \R^4 \oplus \R^4$ un sous-espace vectoriel totalement isotrope de dimension $k \leq 4$. Alors $E$ est le graphe d'une application orthogonale $\widetilde{E} \to \R^4$ où $\widetilde{F}$ est un sous-espace vectoriel de $\R^4$ de dimension $k$. \\
Réciproquement, tout graphe d'une application orthogonale est totalement isotrope.   
\end{Thm}

\begin{proof}
Soient $x \oplus y, x \oplus y' \in F$ Alors leur différence $0 \oplus (y-y')$ est dans $F$. Par conséquent, $|y-y'|=0$ et donc $y=y'$. \\
On peut donc définir une application $f : \widetilde{E} \subset \R^4 \to \R^4$ définie de la façon suivante : \\
Si $x \oplus y \in F$ alors $f(x):=y$.  \\
On peut, de plus, remarquer que $\widetilde{E}$ est un espace vectoriel et que $f$ est une application linéaire orthogonale (car $|x|=|f(x)|$, par orthogonalité de $F$) injective et dont le graphe est $F$ (par construction). Par conséquent, $k=\dim(F)=\rg(f)=\dim(\widetilde{E})$. \\
Réciproquement, si $Q$ est une application orthogonale, $\forall x \in \widetilde{E}, q(x,Q(x))=|x|-|Q(x)|=0$
\end{proof}
En particulier, les sous-espaces vectoriels totalement isotropes maximaux sont les graphes des éléments de $O(4)$. Ainsi, la variété $M$ a deux composantes connexes : le projectivisé des graphes des applications de $\SO(4)$ et le projectivisé des graphes des applications de $O^-(4)$ que l'on peut idenfier aux composantes connexes de $O(4)$.
\begin{Thm}
$SO(4) \simeq S^3 \times S^3/\{\pm(1,1)\}$ (en tant que groupes de Lie)  
\end{Thm}
\begin{proof}
Soit $\varphi : (u,v) \in S^3 \times S^3 \mapsto (x \mapsto uxv^{-1}=ux\overline{v}) \in \GL(\H)$  où on a identifié $\R^4$ et $\H$. \\
$\varphi$ est clairement un morphisme de groupes de classe $\Ccal^\infty$ (et bien à valeurs dans $\GL(\H)$ car $\varphi(u,v)$ est bijective d'inverse $\varphi(u^{-1},v^{-1})$)
Déterminons maintenant son noyau et son image. \\
\textbf{Noyau de $\varphi$ :} \\
Soit $(u,v) \in \Ker(\varphi)$. Alors, pour tout $x \in \H$, $uxv^{-1}=x \;(*)$.\\ 
En particulier, en prenant $x=1$, on a $u=v$. Maintenant, $(*)$ nous dit que $u \in Z(\H)=\R$. Comme $u \in S^3$, on déduit que $u=\pm 1$. \\
Réciproquement, $\pm (1,1) \in \Ker(\varphi)$. \\
On a donc : $\Ker(\varphi)=\{\pm(1,1)\}$. \\
\textbf{Image de $\varphi$ :} \\
Soient $(u,v) \in S^3 \times S^3$ et $x \in \H$.\\
$|\varphi(u,v)(x)|=|uxv^{-1}|=|u||x||v^{-1}|=|x|$. Ce qui montre que $\varphi(u,v) \in O(4)$ et donc $Im(\varphi) \subset O(4)$.\\
On peut affiner cela en disant que, comme $S^3 \times S^3$ est connexe, $Id \in Im(\varphi)$ et $\varphi$ est continu alors $Im(\varphi)$ est inclus dans la composante connexe de $O(4)$ contenant $Id$ i.e. $SO(4)$. On peut donc considérer que l'ensemble d'arrivée de $\varphi$ est $SO(4)$. \\
Montrons maintenant que $\varphi$ est un difféomorphisme local. Pour cela, il suffit de le montrer en $(1,1)$ (les translations sont des difféomorphismes) et grâce au théorème d'inversion locale, il suffit de montrer que $d_{(1,1)} \varphi : T_{(1,1)} S^3 \times S^3 \to \sfrak\ofrak(4)$ est un isomorphisme. \\
$\varphi$ étant bilinéaire, on sait que, pour tout $(\delta,\varepsilon) \in T_{(1,1)} S^3 \times S^3=\{ x+y+z+t=0,x'+y'+z'+t'=0\}$,
$\forall x \in \H, d_{(1,1)} \varphi(\delta,\varepsilon)(x)=\delta x+x\overline{\varepsilon}$. \\
Soit $(\delta,\varepsilon) \in \Ker(d_{(1,1)} \varphi)$. Alors $\forall x\in \H, \delta x=-x\overline{\varepsilon}$. \\
En particulier, pour $x=1$, on obtient $\delta=-\overline{\varepsilon}$. On a donc $\forall x\in \H,\delta x=x \delta$ i.e. $\delta \in \R$. Comme, de plus, $\delta \in \{x+y+z+t=0\}$ alors $\delta=0$. Cela montre que $\Ker(d_{(1,1)}\varphi)=\{0\}$ et comme $\dim(T_{1,1} S^3 \times S^3)=\dim(\sfrak\ofrak(4))=6$ alors $d_{(1,1)}\varphi$ est un isomorphisme. \\
Tout cela nous permet de dire que $Im(\varphi)$ est un ouvert de $SO(4)$. \\
$S^3 \times S^3$ est compact donc $Im(\varphi)=\varphi(S^3 \times S^3)$ est compact et est donc fermé. \\
Par connexité de $\SO(4)$, $Im(\varphi)=\SO(4)$.\\
 Le premier théorème d'isomorphisme nous permet de conclure que ces deux groupes sont isomorphes. \\
La continuité de l'application quotient $\overline{\varphi}$ vient de la définition de topologie quotient et montrons la continuité de sa réciproque. \\
Soit $U$ un ouvert de $S^3 \times S^3 /\{\pm(1,1)\}$. On veut montrer que $\overline{\varphi}(U)$ est un ouvert de $\SO(4)$. \\
Par surjectivité de $\pi$, $\overline{\varphi}(U)=\overline{\varphi}(\pi\circ\pi^{-1}(U))$ et donc $\overline{\varphi}(U)=\varphi(\pi^{-1}(U))$. Comme $\varphi$ est un difféomorphisme local et que $\pi^{-1}(U)$ est un ouvert (par définition de la topoogie quotient) alors $\varphi(U)$ est un ouvert. \\
Le caractère $\Ccal^\infty$ vient du fait que $\varphi$ est $\Ccal^\infty$ et que la différentielle de $\varphi$ est inversible.
\end{proof}

Grâce à l'identification $S^3 \times S^3 /\{\pm(1,1)\}$ avec la quadrique projective $Q=\{ [u:v] \in \R P^7 | |u|=|v|\}$ (qui se fait en remarquant que $Q \ni [u:v]=\left[\frac{u}{|u|},\frac{v}{|v|} \right]$) et au résultat précédent alors $SO(4)$ s'identifie à $Q$ (comme variété différentiable). Comme, de plus, $O^-(4)$ s'identifie aussi à $\SO(4)$ (on prend un matrice $\gamma$ de $O^-(4)$ et on a $SO(4)=\gamma O^-(4)$) alors $Q$ contient deux familles $Q_\pm$ d'espaces projectifs  de dimension 3 qui sont deux copies de $Q$. 
On peut ainsi définir une structure d'incidence entre $Q,Q_+$ et $Q_-$. Rappelons tout d'abord ce qu'est une structure d'incidence : 
\begin{Def}
Une structure d'incidence est un triplet $(\Pcal, \Dcal, \Ical)$ où 
\begin{itemize}
	\item $\Pcal$ est un ensemble non vide. Ses éléments sont appelés points.
	\item $\Dcal$ est un ensemble (éventuellement vide) distinct de $\Pcal$. Ses éléments sont appelés droites.
	\item $\Ical$ est un sous-ensemble de $\Pcal \times \Dcal$ tel que, pour tout $D \in \Dcal$, il existe au moins deux éléments $x \in \Dcal$ tels que $(x,D) \in \Ical$. $\Ical$ est appelé relation d'incidence.
\end{itemize}
\end{Def}
Par exemple, comme le suggère la terminologie, si on considère $\Ical=\R^2$ et $\Dcal$ l'ensemble des droites de $\R^2$ alors l'appartenance définit une relation d'incidence. \\

Dans le cas de $Q$, $Q_+$ et $Q_-$, on dira qu'un élément $x \in Q$ est incident à un sous-espace totalement isotrope maximal $F_\pm$ de $Q_\pm$ si $x \in F_\pm$. C'est bien une relation d'incidence $|Q_+|,|Q_-|>2$ et il existe au moins deux sous-espaces totalement isotropes maximaux qui contiennent $x$ (on complète $\{x\}$ en une base de quatre vecteurs isotropes). Un élément de $F$ de $Q_+$ est incident à un élément de $G$ de $Q_-$ (et réciproquement) si leur intersection est maximale i.e. est un plan projectif (c'est bien une relation d'incidence car si $F=\Vect((x_i,f(x_i)),i=1..4) \in Q_+$ alors $G=\Vect((x_1,-f(x_1)),(x_i,f(x_i)),i=2..4)$ et $G'=\Vect((x_2,-f(x_2)),(x_i,f(x_i)),i=1,3,4)$ sont dans $Q_-$ et sont d'intersection maximale avec $F$). \\
Réciproquement, 

\begin{Prop} \label{completion}
Soit $V$ un sous-espace totalement isotrope de dimension $3$ de $\R^4 \oplus \R^4$. Il existe exactement deux sous-espaces totalement isotropes maximaux contenant $V$.
\end{Prop}
\begin{proof}
Soient $f : \widetilde{E} \to \R^4$ l'application orthogonale dont le graphe est $V$ et $\Bcal$ une base orthonormée de $\widetilde{E}$. \\
Il existe deux, et seulement deux, vecteurs complétant $\Bcal$ en une base orthonormée de $\R^4$. En effet, $\widetilde{E}^\perp$ est de dimension 1 et donc a deux générateurs unitaires opposés. $f$ a deux prolongements en une application orthogonale de $O(4)$, un dans $\SO(4)$ et un dans $O^-(4)$.
\end{proof}




\ifwhole
 \end{document}
\fi