
\newif\ifwhole

\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}
\fi

Soit $\varphi : S \to Q \subset \R P^7$ une immersion totalement isotrope. Comme on l'a vu dans la section précédente, on peut supposer que $Q$ est inclus dans le projectivisé de l'algèbre d'octonions déployés $\Ocal$ (ou $\Zcal$). \\
On peut relever cette application en une application $\psi : S \to \Ocal\setminus \{0\}$ de deux façons différentes : \\
\begin{itemize}
	\item Soit on restreint $S$ afin que l'image de $\varphi$ soit dans $\{[x_1 : \ldots : x_8] | x_1 \neq 0\}$ et on peut identifier cette ensemble comme un sous-ensemble de $\Ocal\setminus \{0\}$
	\item Soit on peut passer par un revêtement double : \\
	 $\xymatrix{
    \varphi^* S^7 \ar[r]^{pr_2} \ar[d]^{pr_1}  & S^7 \subset \Ocal \setminus\{0\} \ar[d]^{\pi} \\
    S \ar[r]^\varphi & \R P^7
  }$ \\
	où $\varphi^* S^7=\{(x,y) \in S \times S^7 | \varphi(x)=\pi(y) \}$
\end{itemize}
On remplacera $S$ par un ensemble adéquat. \\
Soit $V_p=\R \psi(p) \oplus Im(d_p \psi)$ pour $p \in S$. Dans la section \ref{}, on a expliqué pourquoi cet ensemble est un sous-espace totalement isotrope de dimension 3 et que son projectivisé est l'espace tangent de $\varphi(S)$ en $\varphi(p)$. % cf section 6 \\
Les deux sous-espaces totalement isotropes maximaux contenant $V_p$ sont de la forme $\Ker(L_{\psi_+(p)})$ et $\Ker(R_{\psi_-(p)})$. On définit ainsi des applications $\varphi : S \to \Ocal \setminus \{0\}$. On en déduit 
\begin{Propte}
	\begin{equation} \label{psi_+}
	\psi_+\psi =0 ; \psi_+ d\psi=0
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{psi_-}
	\psi_-\psi =0 ; \psi_- d\psi=0
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{+-}
	\psi_-\psi_+ =0 
	\end{equation}
	\begin{equation} \label{d+}
	(d\psi_+)\psi =0 
	\end{equation}
\end{Propte}
\begin{proof}
Les égalités \ref{psi_+} (resp. \ref{psi_-}) vienent du fait que pour tous $p \in S$ et $h \in T_pS$, $\psi(p),d_p\psi(h) \in \Ker(L_{\psi_+(p)})$ (resp. $\psi(p),d_p\psi(h) \in \Ker(L_{\psi_-(p)})$. L'équation $\ref{+-}$ vient du fait que l'intersection $\Ker(L_{\psi_+(p)})\cap \Ker(R_{\psi_-(p)})$ est de dimension 3.
Pour l'équation \ref{d+}, on différencie $\psi_+\psi =0$ grâce à la formule de Leibniz : 
	\[0=d(\psi_+\psi)=(d\psi_+) \psi+\psi_+ d\psi=(d\psi_+) \psi
\]
\end{proof}

Il nous reste plus qu'à montrer les égalités $(d \psi_-) \psi_+=\psi_- d \psi_+=0$ pour avoir la trialité différentielle :


\begin{Lemme}\label{tril_nulle}
Soit $f : E^3 \to E$ une application trilinéaire symétrique sur les deux premières variables (i.e. en $X$ et $Y$) et antisymétriques sur les deux dernières (i.e. en $Y,Z$).
\end{Lemme}
\begin{proof}
Soit $x,y,z \in E$. \\
$f(x,y,z)=f(y,x,z)=-f(y,z,x)=-f(z,y,x)=f(z,x,y)=f(x,z,y)=-f(x,y,z)$. 
Et donc $f(x,y,z)=0$
\end{proof}
\begin{Lemme} \label{rang1}
Soient $X,Y,Z$ trois champs de vecteurs tangents de $S$ (vus comme des dérivations). Alors, 
	\[\psi_+(XY\psi) \in \R \overline{\psi_-}
	\] 
	et 
	\[(XY\psi)\psi_- \in \R \overline{\psi_+}
\]
\end{Lemme}
\begin{proof}
Comme $V=\R \psi + Im(d\psi)$ est totalement isotrope et que $X\psi,Y \psi \in Im(d\psi)$ alors $\left\langle Y\psi,\psi \right\rangle=0$ et  $\left\langle Y\psi,X\psi \right\rangle=0$ . On en déduit que $XY \psi$ est orthogonale à $\psi$.
En effet,$0=X \left\langle Y\psi,\psi \right\rangle$ puis par l'identité de Leibniz, $\left\langle XY\psi,\psi \right\rangle+\underbrace{\left\langle Y\psi,X\psi \right\rangle}_{=0}=\left\langle XY\psi,\psi \right\rangle$.\\
De plus, comme $0=X\left\langle Y\psi,Z \psi \right\rangle=\left\langle XY\psi,Z \psi \right\rangle+\left\langle Y\psi,XZ \psi \right\rangle$ et que $\left\langle XY\psi,Z \psi\right\rangle-\left\langle YX\psi,Z \psi\right\rangle=\left\langle [X,Y]\psi,Z \psi\right\rangle=0$ alors $\left\langle XY \psi,Z \psi\right\rangle$ est trilinéaire, symétrique en $X,Y$ et antisymétrique en $Y,Z$. D'après le lemme \ref{tril_nulle}, $\left\langle XY \psi,Z \psi\right\rangle$ est nulle et donc $XY \psi$ est orthogonal avec $Z \psi$. \\
On en déduit que que $XY \psi$ est orthogonale avec tout élément de $V$ c'est-à-dire est à valeur dans $V^\perp=(\Ker(L_{\psi_+})  \cap Ker(R_{\psi_-})^\perp$. \\
En utilisant le fait que $(\Ker(f) \cap \Ker(g))^\perp=Im(f^*)+Im(g^*)$  pour des applications linéaires $E \to F$ (où $f^*$ est l'adjoint de $f$) et la proposition \ref{}, on obtient que : 
	\[ V^\perp=Im(L_{\psi_+}^*)+Im(R_{\psi_-}^*)=Im(L_{\overline{\psi_+}})+Im(R_{\overline{\psi_-}})=\overline{\psi_+} \Ocal+\Ocal \overline{\psi_-}
\]
Puis, en utilisant la proposition \ref{} (car $\psi_-\psi_+=0$) et le fait que $N(\psi_+)=N(\psi_-)=0$, on déduit que $\psi_+(XY\psi) \in \R \overline{\psi_-}$ et $(XY\psi)\psi_- \in \R \overline{\psi_+}$. \\

\end{proof}


\begin{Thm}
$(d \psi_-) \psi_+=\psi_- d \psi_+=0$
\end{Thm}

\begin{proof}
Soit $X$ un champ de vecteurs sur $S$ et montrons que $\psi_- X \psi_+$ s'annule en tout point $p \in S$. \\
Le cas où $X \psi_+(p) =0$ est trivial, on peut donc supposer que $X \psi_+(p) \neq 0$. \\
Soit $Y$ un champ de vecteur ne s'annulant pas en $p$ tel que $\psi_+(p) (XY\psi)(p)=0$. \\
D'après les identités \ref{}, on sait que $\psi_+ (Y \psi)=0$ et donc en dérivant cette identité par $X$ en $p$, on obtient : 
	\[0=X (\psi_+ (Y\psi))(p)=X\psi_+(p)(Y\psi)(p)+\psi_+(p)(XY\psi)(p)=X\psi_+(p)(Y\psi)(p)
\]
Ainsi, $\psi(p)$ et $Y\psi(p)$ sont dans le noyau $\Ker(L_{X\psi_+(p)})$ mais aussi dans $\Ker(R_{\psi_-(p)})$. On en déduit que leur intersection est de dimension 3 (car de dimension impaire c.f. \ref{}) et donc $\psi_-(p)X\psi_+(p)=0$.
\end{proof}

On en déduit que pour tout $p \in S$, les points du plan projectif tangent $\tau_p \varphi_+$ (resp. $\tau_p \varphi_-$,resp. $\tau_p \varphi$) sont incidents à $\varphi(p)$  et $\varphi_-(p)$ (resp. à $\varphi(p)$  et $\varphi_+(p)$, resp. $\varphi_+(p)$  et $\varphi_-(p)$)

\subsection{ Démonstration du théorème}

\ifwhole
 \end{document}
\fi