
\newif\ifwhole

\wholetrue
% Ajouter \wholetrue si on compile seulement ce fichier

\ifwhole
 \documentclass[a4page,10pt]{article}
     \input{entete}
 \begin{document}
\input{enonce}

\fi

\begin{Prop}
Soit $E$ un espace de dimension 2 et $L_1 : E \to \R^3$ une application linéaire injective. Soit $L_2 : E \to \R^3$ une application linéaire telle que $\forall u \in E,  L_1(u) \cdot L_2(u) =0$. Alors il existe un unique $h \in \R^3$ tel que $L_2=h \times L_1$ \;$(*)$
\end{Prop}

\begin{proof}
Soit $\Bcal=(w_1=L_1(v_1),w_2=L_1(v_2))$ une base orthonormée de $Im(L_1)$ (qui est de dimension 2 par le théorème du rang). Posons $u_1=L_2(v_1)$ et $u_2=L_2(v_2)$. \\
Trouver un $h$ vérifiant $(*)$ est équivalent à trouver un $h$ vérifiant les égalités $\begin{cases}u_1=h \times w_1 \\ u_2=h \times w_2\end{cases}$.\\ En utilisant la première équation, on voit qu'un $h$ vérifiant $(*)$ est de la forme $w_1 \times u_1+\lambda w_1$, $\lambda \in \R$ et grâce à la deuxième, $h$ est de la forme $w_2 \times u_2+\mu w_2$, $\mu \in \R$ (grâce à la formule du double produit vectoriel $\forall u,v,w \in \R^3, (u \times v) \times w=(u \cdot w) v-(v\cdot w) u$). 
Si $h$ est de ses deux formes, alors en faisant le produit scalaire avec $w_1$, on obtient que $\lambda=(w_1,w_2,u_2)$ où $(\cdot,\cdot,\cdot)$ est le produit triple. \\
Réciproquement, \\
$(w_1 \times u_1+\lambda w_1) \times w_2= w_1 \cdot w_2\; u_1-u_1\cdot  w_2\; w_1+\lambda w_1 \times w_2$.
On remarque ensuite que : \\
$0=L_1(v_1+v_2) \cdot L_2(v_1+v_2)=L_1(v_1) \cdot L_2(v_1)+L_1(v_2) \cdot L_2(v_2) +L_1(v_2) \cdot L_2(v_1)+L_1(v_1) \cdot L_2(v_2)=L_1(v_2) \cdot L_2(v_1)+L_1(v_1) \cdot L_2(v_2)$. \\
C'est-à-dire, $(w_1 \times u_1+\lambda w_1) \times w_2= w_1 \cdot w_2\; u_1+w_1\cdot  u_2\; w_1+\lambda w_1 \times w_2=u_2$
grâce à la décomposition de  $u_2$ dans la base $w_1,w_2,w_1 \times w_2$ (qui est orthonormée).
Les mêmes calculs nous montre que $\mu=(w_1,u_1,w_2)$ convient. \\
L'unicité de $h$ découle du fait que l'ensemble de solution est l'intersection de deux droites non confondues (car $w_1 \neq w_2$).

\end{proof}

En particulier, si $f : S \to \R^3$ est une immersion et $g : S \to \R^3$ une application telle que $df \cdot dg=0$ alors il existe une application lisse $h : S \to \R^3$ telle que : 
\begin{equation}\label{eq-Darboux}
$forall p \in S, d_pg= h(p) \times d_pf$
\end{equation}

	

\begin{Def}
On appelera triplet de Darboux un triplet $(f,g,h)$ d'applications lisses $S \to \R^3$ vérifiant l'identité \ref{eq-Darboux}
\end{Def}

Maintenant, on va construire de nouveaux triplets de Darboux à partir d'un triplet $(f,g,h)$ donné :  \\
Si $g$ est aussi une immersion, grâce à la symétrie de la formule $df \cdot dg=0$ alors il existe une application lisse $h^* : S \to \R^3$ telle que $df=h^* \times dg$. On notera $D(f,g,h)$ le triplet $(g,f,h^*)$ qui est de Darboux. \\
Une autre façon de construire un triplet de Darboux est de poser, comme Darboux lui-même, $\widetilde{g}=g-h \times f$ alors on a $d\widetilde{g}=dg-dh \times f-h \times df=f \times dh$ et donc $(\widetilde{g},h,f)$ est un triplet de Darboux que l'on notera $A(f,g,h)$.

Examinons maintenant l'application $h^*$ : \\
Par la formule du double produit vectoriel, 
	\[df=h^* \times dg=h^* \times (h \times df)=(h^* \cdot df)h-(h^*\cdot h)df
\]
Et donc, en prenant le produit vectoriel par $h$ à gauche, on obtient que : 
	\[dg=h \times df=-(h^* \cdot h) df
\]
D'où, $h^* \cdot h=-1$ et en réinjectant dans l'équalité précédente, $h^* \cdot df=0$ et en particulier $h^* \dot dh=0$. Autrement dit, le plan affine tangent à $h(S)$ en $h(p)$ est le plan d'équation $h^*(p) \cdot x+1=0$. Par conséquent, $h^*(p)$ n'est pas défini si ce plan tangent contient $0$. Réciproquement, 
\begin{Defprop}
Soit $(f,g,h)$ un triplet de Darboux tel que $h$ soit une immersion dont les plans affines tangents évitent l'origine. On définit $h^*(p)$ comme la normale du plan tangent de $h(S)$ en $p$ normalisé pour que l'équation du plan affine tangent en $p$ soit $h^*(p) \cdot x+1=0$.
Alors $(g,f,h^*)$ est un triplet de Darboux 
\end{Defprop}

\begin{proof}
Par définition de $h^*$, on a : $h^* \cdot h=-1$ et $h^* \dot dh=0$. \\
De la même façon que précédemment, on décompose $\partial_i f$ dans la base $\partial_1 h,\partial_2 h, v_h$ ($h$ est une immersion) et en faisant le produit scalaire par $\partial_1 h \times \partial_2 h$ que la partie en $v_h$ est nulle. On en déduit que $Im(df) \subset Im(dh)$ et donc en particulier $df \cdot h^*=0$. En utilisant la formule du produit vectoriel, on obtient : 
	\[h^* \times dg=h^* \times (h \times df)=(h^* \cdot df)h-(h^* \cdot h)df=df
\]
\end{proof}
On notera le triplet $(g,f,h^*)$ par $D(f,g,h)$. Grâce à notre discussion autour de $h^*$, on remarque que nos deux définitions de $D$ sont compatibles lorsqu'elles s'appliquent simultanément.




















































\ifwhole
 \end{document}
\fi